\input{tex/vkr_initchapter}

\chapter{Архитектура}

Схема архитектуры кросс-платформенного приложения изображена на рисунке \ref{fig:mesh_4}

\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/architecture.png}
 \caption{Схема архитектуры}
  \label{fig:mesh_4}
\end{figure}


Приложение использует API-запросы, чтобы получить данные о матчах, которые были сыграны в прошлом. Для текущих матчей используется MongoDB, где хранятся результаты и статистика. В MongoDB постоянно проверяется таблица обновлений для поиска и уточнения новых данных о матчах. Когда они появляются, мы забираем их и кешируем с помощью внутренней базы данных Realm. Это позволяет быстро получать доступ к информации о матчах без необходимости повторного обращения к API.


Flutter изначально использует паттерн Clean Architecture, поэтому при разработке приложения мы руководствуемся этим принципом.

Концепция Clean Architecture позволяет разделить приложение на слои и сосредоточиться на бизнес-логике, что делает приложение более независимым от фреймворков и платформ, на которых оно работает. Рассмотрим архитектуру нашего приложения с точки зрения Clean Architecture.

Слой представления (Presentation Layer) отвечает за работу с пользовательским интерфейсом и взаимодействие с пользователем. В нашем приложении он реализован с помощью стандартных виджетов для визуализации на языке dart, таких как классы для рисования нашего виджета на canvas.

Слой бизнес-логики (Domain Layer) отвечает за бизнес-логику приложения, независимо от платформы и фреймворков. В нашем приложении он используется для обработки данных о матчах и их статистики, а также для обновления этих данных из базы данных. Введенный в предыдущей части объект Slice реализуется в этом слое и десериализуется из JSON-объекта, о котором мы писали в прошлой части. Объект описывается следующим кодом на языке Dart \ref{code:aaa4}.

\begin{figure}[ht!] %[h!]
\begin{lstlisting}[style=Python]

class Slice {
  final String type;
  final List<int> dependencies;
  final List<int> matches;
  final String? imagePath;
  Color color;
  final dynamic value;
  final int index;
  //Параметры для отрисовки каждой дольки виджета
  double startAngle = 0; 
  double sweepAngle = 0;
  double endAngle = 0;
  double textAngle = 0;
  bool isSelected = false;

  Slice({
    required this.type,
    required this.index,
    required this.dependencies,
    required this.matches,
    this.imagePath,
    required this.color,
    required this.value,
  });

  factory Slice.fromJson(Map<String, dynamic> json) {
    return Slice(
      type: json['type'],
      index: json['index'],
      dependencies: List<int>.from(json['dependencies']),
      matches: List<int>.from(json['matches']),
      imagePath: json['imagePath'],
      color: DonutConfig.shareColors[json['type']] ?? Colors.grey,
      value: json['value'],
    );
  }
}  


\end{lstlisting}
     \caption{Класс slice на языке dart}
     \label{code:aaa4}
\end{figure}



Data Layer (Слой данных) - это слой, который отвечает за работу с данными, такими как запросы к REST API и работа с базами данных. В нашем приложении это может быть реализовано с помощью FastAPI для API запросов и MongoDB и MySQL для хранения и обработки данных \ref{code:aaa5}.

База для кеширования realm реализуется в Domain Layer  и может использоваться для кэширования данных и быстрого доступа к ним во время работы приложения. В примере, описанном ниже, класс MatchRepositoryImpl использует провайдеры ApiProvider и CacheProvider, описанные в Data Layer, для получения данных о матчах из API и кеширования их с использованием Realm. Если данные уже закэшированы в Realm, то они извлекаются из кэша. Если данные отсутствуют в кэше, то они получаются из API, кэшируются и затем возвращаются.


\begin{figure}[ht!] %[h!]
\begin{lstlisting}[style=Python]

import 'package:your_app/domain/entities/match.dart';
import 'package:your_app/domain/repositories/match_repository.dart';
import 'package:your_app/data/providers/api_provider.dart';
import 'package:your_app/data/providers/cache_provider.dart';

class MatchRepositoryImpl implements MatchRepository {
  final ApiProvider apiProvider;
  final CacheProvider cacheProvider;

  MatchRepositoryImpl({required this.apiProvider, required this.cacheProvider});

  @override
  Future<List<Match>> getPastMatches() async {
    // Check if matches are already cached in Realm
    final cachedMatches = await cacheProvider.getCachedMatches();

    if (cachedMatches.isNotEmpty) {
      return cachedMatches;
    } else {
      // Fetch matches from API
      final matches = await apiProvider.fetchPastMatches();

      // Cache matches in Realm
      await cacheProvider.cacheMatches(matches);

      return matches;
    }
  }
}

\end{lstlisting}
     \caption{Класс MatchRepositoryImpl в слое Data Layer}
     \label{code:aaa5}
\end{figure}


\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{images/app.png}
 \caption{Прототип кроссплатформенного приложения }
  \label{fig:mesh_8}
\end{figure}


